刷新 35 回复 260 关注

举报只看`#434095` **精品**4月之前 8-11 0:39:15

针对新生和大一同学：清华游泳初级班具体评测【详细】



【教学内容】



- 

- 基本的水性、基本的蛙泳动作、蛙泳出发和对蛙泳的转身、踩水。
- 

- 这里的蛙泳主要指的是平航式蛙泳，并非大家在赛场上见到的波浪式蛙泳。因此，学成了以后的效果不能保证游得快，而是掌握基本的水性。
- 

- 课堂上，只需要完成一定距离（如1km）距离的游泳练习即可离开，课堂用时最快只需要30min，有充足的准备以及泳后淋浴及换装时间。
- 



【考核要求】



- 

- 游泳初级班的考核项目主要是100m蛙泳。其中，2min以内者为满分，超过2min的，每超过10s扣2分，不足10s的按照10s计算。只要能够完成100m游泳，无论时间（有争议，不同老师不一样），都可以在满分为50分的考核中取得40分。动作不规范一般不会另外扣分。
- 

- 游泳初级班的考核标准较为适中，对于游泳初学者而言，有几率通过勤于练习拿到48+。最不济者大概率也可以拿到40+。但是，满分标准实际上也并不是非常容易。平航式蛙泳相对于波浪式蛙泳存在速度缺陷，2min已经逼近速度极限。而波浪式蛙泳的100m记录为57s（包括跳发时的一次大划臂和一次蝶泳腿）。dz亲眼见过波浪式蛙泳100m在正常游泳环境下可以达到1min30s以内者。
- 

- 适用多次考核。同日可多次考核，不同日可多次考核，取成绩最佳者。
- 

- 游泳考核有一些注意事项。其一，尽量避免穿长泳裤，因为在价格并不高时，皮肤阻力小于泳裤布料阻力。其二，考核尽量在前几位完成，因为泳池波浪会影响速度，且越到后面体力消耗越严重。其三，注意出发和转身的练习。其四，在体力最后仍有盈余时，可适度减少换气以加快速度。其五，在学有余力时，可以合成平航和波浪两种蛙泳来提高速度。
- 

- 对于其他项目的测评，比起其他课程相对机会更少，一般只有1-2节课有机会考试，但是较为宽松。建议临近考核日期做好准备，例如3km，立定跳远，引体向上和50m。
- 

- 切记千万不要缺勤。
- 



【适用人群】
游泳初学者，蛙泳不熟练者，以及希望通过课程学习来通过游泳测试的人。
适合于大一大二同学刷高GPA，但需要注意该课程只有1次选课机会。
不适合于平航式蛙泳较为熟练者。不适用于想要学习任何其他泳姿者。
不适合患有心脑血管疾病、耳部疾病尚未痊愈者、严重的皮肤疾病、贫血以及任何戴上泳帽以及泳镜后在调节后游泳仍然会感到头晕者。
水温一般比较冰凉，但是因此感冒的风险可以通过游泳前后冲淋以及合理安排运动量、合理热身解决。



【选课指导】
游泳课一般在预选阶段就会选满，但是在补退选第一阶段仍能捡漏。
游泳适用于任何时段，但是尽量避免饭后立即游泳，以免食物返流。



【装备推荐】
必要装备：



- 

- 泳裤：建议非保守者选较短泳裤/泳衣：同理面积覆盖较小泳衣
- 

- 泳镜：可选近视眼镜，度数请在双眼最低度数下调50-100度，泳镜选择专业厂家生产的常规泳镜，最好不要覆盖鼻腔，尽量减少和脸部的接触面积
- 

- 泳帽：游泳课会发免费橡胶泳帽，该材质泳帽具备防止头发与耳部进水，减少头发腐蚀以及污染池水的作用。但是请注意，对于戴上橡胶泳帽头晕头痛者，请及时更换为布制泳帽（需要自费）。
- 



建议装备：



- 

- 防水拖鞋：换装较为方便，有效防止游泳馆跌倒，但是拖鞋不可穿至池边。
- 

- 防雾剂：泳镜一般都会进行防雾处理，但是效果1月内就会消失。因此，需要在游泳结束后给泳镜涂抹防雾剂防止泳镜起雾。C超有售。
- 

- 除氯洗护液：泳池水含氯，会对皮肤以及毛发造成一定腐蚀作用，因此最好在游泳后利用除氯剂清除。配合洗浴球效果更佳。
- 

- 速干毛巾：游泳起身需要擦身子，不过不是每个人都有这个习惯。
- 

- 非智能防水手表：可以在当下显示屏有BUG的情况下有效计算100m时间。品牌上，个人倾向于迪卡侬，价位大致为¥100或者¥200.从个人适用经验上看，¥100防水手表性能已经足够，可以做到计时、倒计时和常亮显示。不推荐智能手表是因为水中触控灵敏度较低，记录实际上并不准确（Apple Watch的路程记录有误）以及贵（相对于非智能表）。
- 

- 水瓶：游泳易脱水，游泳后需要及时补水。
- 

- 换洗衣服：游泳馆可洗澡，不如直接换装。洗澡不需要水卡。
- 

- 耳塞：对于患有耳部疾病者或者易感染者必备。
- 



不建议装备：



- 

- 浮板等练习装备：游泳馆有公用浮板，可以自行取用。
- 

- 呼吸管：对于蛙泳这一特定泳姿（注意不是自由泳），呼吸管不利于学习。
- 

- 鼻塞/鼻夹：正确控制鼻子呼吸是游泳教学的关键内容。任何泳姿的学习都不应该依赖鼻塞，仰泳也是如此。
- 

- 脚蹼/掌蹼：仅用于自由泳仰泳提高。
- 



土豪装备：



- 

- 水下MP3: 例如索尼某产品。缺点在于音质不佳，以及可能会被旁边人听见。
- 



【练习方法】
由于单次练习时间大致为1h-1h30min，因此对于初学者，建议多去游泳馆练习。
练习时，请注意分部练习。胡乱练习整体一般事倍功半。学会蛙泳的目标以可以轻松蛙泳为主。
对于已经掌握蛙泳的同学，请注意练习速度而非续航。盲目游长距离对于提升游泳速度事倍功半。
对于蛙泳教学，可以关注B站公众号以及“梦觉教游泳”以及加入泳协。对于非泳协同学，去游泳馆请避开泳协场次。
可以轻松蛙泳后请及时考深水证，深水区域练习蛙泳有助于进一步提升速度和技巧。深水证考核内容为30s踩水以及200m任何泳姿连贯游泳。考核请携带¥15以及一寸照片，可以微信支付。对于不确定是否会踩水的同学，在观看入门视频后理论上可以无师自通。正常场次任何时间均可考核。
每星期游泳馆应当会在周六下午为游泳选课者增开场次，票价¥4，平时票价¥7. 具体时间请咨询老师，该场次无需预约。
可以办理游泳30次卡，价格为¥150，注意有完成时限。非游泳爱好者勿买。
游泳前需预约。预约请上公众号“清华大学游泳馆”。一般单场均有盈余。



【练习效果】
游泳是一项极佳的低损伤运动，对增强心肺功能等多项指标均有相当的好处。
从具体的肌群来看，蛙泳主要锻炼三角肌、臀大肌、股四头肌、股二头肌、腓肠肌，蝶泳主要锻炼斜方肌、腹直肌，仰泳主要锻炼背阔肌，自由泳主要锻炼胸大肌、二头肌、三头肌、三角肌。需要注意的是，上面都是相对而言，实际上游泳作为全身运动，各部分肌肉都有锻炼到。
对于想要通过游泳收获完美身材的同学，游泳的作用主要是改善肌肉线条，让肌肉更佳松弹，但是无法有效增大肌肉围度。原因在于游泳并不是负荷渐进的锻炼方法。若要成为肌肉男请去健身房并且注意搭配营养摄入。但是，游泳对于改善肌肉耐力具有很大作用。
会游泳后不能够让你获得在公开水域游泳的技能，切勿盲目下水。也无法让你收获水中救人技能，切勿盲目救人。



【进阶选择】
可以进一步选择“游泳提高班”课程，学习自由泳、仰泳和蝶泳等多种技巧。自由泳满分为100m 1min45s，仰泳、蝶泳满分为100m 2min，蛙泳满分为200m 4min，任选泳姿考核，可以多次考核。选课需要深水证。
大三可以选择跳水，由于大三以后体育课不计gpa，因此不再叙述考核方式。



想到别的再继续更新好了。



 插入图片

 预览 发表